明報社評：港獨提上國際層面 推香港進入死胡同

香港民族黨召集人陳浩天應邀在外國記者會（下稱FCC）演講，高談港獨主張，特區政府和外交部駐港特派員公署分別發表聲明譴責。港獨否定一國兩制，破壞中央與香港關係，只會令香港陷入死胡同。FCC強調「支持香港及世界各地言論自由」、無意為港獨張目，惟觀乎整場演講，實際效果確是為宣揚港獨提供了平台，讓港獨有機會上升至國際層面，把香港緩緩推向大國外交角力漩渦之中，從政治現實主義角度而論，對香港有害無益。

FCC演講變宣傳平台 陳浩天主張令人側目

FCC邀請陳浩天演講談「獨」激起政治波瀾，事件需要從政治理念和現實效果兩個角度考慮。連日來不少討論都將焦點放在言論自由等意識形態層面，有人認為中央和特區政府擺出強硬態度，會製造寒蟬效應、遏制言論自由，云云；有人則認為，即使在西方社會，言論自由一樣有界線，宣揚港獨顛覆憲制基礎，已超出言論自由界線。港獨倘若涉及具體違法行為，當然可以用法律處理，惟今次事件重點明顯在於政治層面。港人珍惜言論自由，對中央和特區政府一言一行特別敏感，絕對可以理解，惟「寒蟬效應」之說，有時也未免太過籠統空泛，反而妨礙深入討論。

香港是開放社會，言論自由必須守護，惟放眼西方國家現實操作，言論自由確有界線。以英國為例，當局近年就以「遏抑極端主義」之名，採取不少措施，遏制激進伊斯蘭教士及新納粹分子。數年前英國一群跨黨派議員指稱，極端主義在英國大學校園蔓延，成為「嚴重問題」，部分大學「未能恰當平衡學術自由和國家安全」、拒絕跟情報機關合作。前首相卡梅倫甚至點名多間著名大學，批評校方容讓激進伊斯蘭教士宣揚仇恨「損害英國價值」，強調大學不應為這些人提供演講平台，必須「切斷他們茁莊發展所需的氧氣」。

這些激進分子大多沒有拿起真刀真槍，惟經常發表煽動仇恨暴力的言論。前年英國政府查禁一個名為National Action的新納粹組織，原因並非它密謀武裝起義，而是該組織在社交媒體和大學校園宣揚仇恨暴力，鼓吹反猶和種族主義，揚言要全部驅逐少數族裔新移民，又「頌讚」殺害女議員考克斯的兇手。當然，人們永遠可以爭辯，甲地的做法，是否可以與乙地情况相提並論，由於英國是民主國家，香港沒有全面民主，所以「永不存在可比性」，然而現在問題正正是，言論自由確有界線，可是香港應該怎麼劃卻是言人人殊，很多人都是立場決定腦袋，一味形而上哲學爭辯，不考慮政治現實情况，當然是沒完沒了。

回歸以來FCC與特區政府一直相安無事，外界未有任何確鑿證據，不應動輒訴諸陰謀論，隨便斷言FCC「別有用心」，然而不管用意動機，從現實政治角度考慮，FCC邀請陳浩天演講，的確是為港獨提供了一次面向國際的宣傳平台，肯定引來政治風波，甚至害了香港。

香港言論自由需守護 捲入中美鬥爭要提防

目前中美貿易戰角力激烈，際此敏感時刻將港獨提上國際層次，後果可大可小。陳浩天演講揚言，「香港已失去獨特地位」，要求華府取消《香港關係法》，不再就經貿關稅事宜將內地和香港區分處理。陳浩天的倡議，簡言之就是呼籲美國拿香港作為棋子，為求打擊內地，不惜犧牲香港利益，最令人憂慮是如果華府政客真的認為有機可乘，順水推舟，香港有可能深陷中美鬥爭漩渦。中央為阻外國加強介入香港事務暗助港獨，有可能進一步大幅收緊對港政策，到時香港不僅經濟受累，連政治空間也可能受擠壓。這對香港肯定是禍不是福。

誠然，香港民族黨面臨查禁，陳浩天成為新聞人物，有採訪價值，然而傳媒角色從來不是做傳聲筒。傳媒專業對於一個爭議題目，不會只讓事件一方發聲，還會力求平衡，公平處理另一邊聲音，有時是一則報道內兼陳正反觀點，有時是透過多則報道尋求綜合平衡。可是FCC整場演講，大體就是讓陳浩天高談港獨理念，問答環節主要也是讓他闡述看法，多於觀點交鋒。10多條提問，只有一條問他「可以怎樣實踐其政治主張」較為尖銳。設若本港也有智庫團體，邀請英國政界口中的極端主義者來港演講，講解為何要向西方報復，又或為納粹德國屠殺猶太人塗脂抹粉，恐怕事件很快便會變成外交風波。

部分港獨分子喜歡堆砌一些學術概念，諸如「公民民族主義」等，作為港獨理據，陳浩天演講大抵也是循此思路，一邊以追求民主包裝港獨，更說「反對暴力」。這些說辭也許可以討好一些外國聽眾，不過香港民族黨過去鼓吹武力鬥爭、散播仇恨和歧視內地人言論，諸如「中國人乃香港社會問題的根源，只有中國人在港絕迹，香港人才能安居樂業」等民粹論述，口脗倒跟當年魏瑪德國極右分子揚言「清除猶太人」如出一轍，單是這一點，香港社會便應該保持高度警惕。

關鍵時刻明報又明目張膽露底

要麼獨立
要麼一國一制

唔巧激嬲中共牙～

你講撚左中共又係西,,,唔講又係西,,,老西都講

又攞d 民主公開透明嘅國家同自己個極權黑箱作業垃圾國比

就係燒埋落班港豬到

唔提咪又係死
最好就攬炒

都唔好講政治空間收窄係未有港獨已經開始
d 評論都話香港經濟佔比已經少左好多，無必要再比太多空間香港
你走去賴港獨會搞到收窄

又係依啲陰啲陰啲將港獨同Nazi比較嘅偷換概念

嗱，港獨依個政治概念本身係中性，
成個理念個根源就係 "將香港成為一個獨立於其他政體嘅主權國家", 就係咁簡單
如果只係因為港獨派入面有部份on9仔話要趕哂啲中國人走，所以就要警剔港獨/ 唔比討論/唔理三七廿一ban柒哂拉柒哂班人，
依樣係件好撚on9同無理嘅事

而Nazism 根本係性質上就係另外一樣野黎
佢個概念源頭由第一日開始就係種族優越論同種族隔離主義

共產黨話你係法西斯就代表你做得非常正確

唔洗講咁多
中共快做回自己，派人來香港暗殺陳浩天啦

屌 陳浩天呢d 撚樣咪又係呃飯食

你睇lee兩日班五毛幾撚勤力

中共反對的 就證明我地做啱

又講到唔反抗支共就唔會搞尻你咁

老共好撚驚